\section{Conclusiones - Referencias}
\frame{
	\frametitle{Outline}
	\tableofcontents[currentsection]
}

\subsection*{Conclusiones}

\frame{
	\frametitle{Conclusiones y Perspectivas}
	\textbf{Conclusiones}
	\begin{itemize}
		\item {\color{newcolor} Objetivos cumplidos}
		\item {\color{newcolor} Planta pedagógica funcionando}
		\item {\color{newcolor} Más cerca de ser ingenieros}
	\end{itemize}

	\vspace{0.5cm}
	\textbf{Perspectivas}
	\begin{itemize}
		\item {\color{newcolor} Control de caudal}
		\item {\color{newcolor} Modelado de la planta}
	\end{itemize}
}

\subsection*{Referencias}
\frame{

	\textbf{Referencias}
	\footnotesize
	\begin{itemize}

		\item
		A. E. Puglesi, M. S. Bernasconi, E. B. Castiglione y otros,
		``Apuntes de Instrumentación y Control Automático''.
		Facultad de Ingeniería,
		UNCuyo,
		2014.

		\item
		J. B. Franzini y E. J. Finnemore,
		\textit{Mecánica de Fluidos con aplicaciones en Ingeniería}.
		McGraw-Hill,
		1999.

		\item
		I. J. Gálvez,
		``Apuntes de Mecánica de Fluidos''.
		Facultad de Ingeniería,
		UNCuyo,
		2012.

		\item
		 Fisher,
		 \textit{Control Valve Handbook}.
		 Fisher Controls International LLC,
		 cuarta ed.,
		 2005.

		\item
		C. Mataix,
		\textit{Mecánica de Fluidos y Máquinas Hidráulicas}.
		Ediciones del Castillo,
		1986.

		\item
		A. C. Solé,
		\textit{Instrumentación Industrial}.
		Alfaomega marcombo,
		1999.

		\item
		G. Julián,
		``Apuntes de Autómatas y Control Discreto''.
		Facultad de Ingeniería,
		UNCuyo,
		2014.

		\item
		J. Balcells y J. L. Romeral,
		\textit{Autómatas Programables}.
		Marcombo Ediciones Técnicas,
		2000.

		\item
		K. Ogata,
		\textit{Ingeniería de control Moderna}.
		Pearson Educación,
		quinta ed.,
		2010.

		\item
		Dto. de Soporte Técnico de Schneider Electric Argentina,
		\textit{Curso Básico de Scada P-CIM 1}.
		Centro de Formación Técnica,
		2001.
	\end{itemize}
}

\section*{}
\appendix
\newcounter{finalframe}
\frame{
	\setcounter{finalframe}{\value{framenumber}}
	\begin{center}
	\huge
	Gracias por su atención\\ \pause
	\vspace{1cm}
	Preguntas?
	\end{center}
	% This is the last frame, this is the end...
}
